[Fortress_on_the_Devil's_Peak_Hong_Kong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fortress_on_the_Devil's_Peak_Hong_Kong.jpg "fig:Fortress_on_the_Devil's_Peak_Hong_Kong.jpg")
[Gough_Battery.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gough_Battery.JPG "fig:Gough_Battery.JPG")
**魔鬼山炮台**是[香港昔日一個](../Page/香港.md "wikilink")[炮台](../Page/炮台.md "wikilink")，位於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[油塘](../Page/油塘.md "wikilink")[魔鬼山](../Page/魔鬼山.md "wikilink")（該山因此炮台而亦被稱為「炮台山」）上。魔鬼山炮台由**魔鬼山碉堡**（**魔鬼山要塞**）、**歌賦炮台**（**哥富炮台**）及**砵甸乍炮台**組成。

## 歷史

早於1898年[英國租借](../Page/英國.md "wikilink")[新界時](../Page/新界.md "wikilink")，已看中了魔鬼山扼守[維多利亞港東面入口](../Page/維多利亞港.md "wikilink")[鯉魚門](../Page/鯉魚門.md "wikilink")，便於該處興建一系列的軍事設施，包括炮台、交通壕、火藥庫及[碉堡等](../Page/碉堡.md "wikilink")。這些建築於1902年落成啟用，當中包括歌賦炮台的兩座6吋大炮（1909年將其中一座擴大為9.2吋）及砵甸乍炮台兩座9.2吋大炮。然而，由於調防關係，歌賦炮台的一座6吋大炮於1910年移走，魔鬼山其餘三座9.2吋大炮亦先後於1935年至1939年移往[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[赤柱及](../Page/赤柱.md "wikilink")[鶴咀](../Page/鶴咀.md "wikilink")。

1941年[香港保衛戰](../Page/香港保衛戰.md "wikilink")，由於日軍主力在陸路攻擊[醉酒灣防線於](../Page/醉酒灣防線.md "wikilink")[城門谷的一段](../Page/城門谷.md "wikilink")，魔鬼山炮台未有發揮明顯作用。隨著12月11日醉酒灣防線陷落，守軍亦撤退到香港島。

## 現況

魔鬼山炮台及碉堡遺址長期無人管理，有不少地方被人破壞及非法改建已變得面目全非。[觀塘區議會在](../Page/觀塘區議會.md "wikilink")2007年為遺蹟進行了改善工程，加建通道及用[鐵絲網圍起部分損壞的地方](../Page/鐵絲網.md "wikilink")。但是有關工程並未對遺蹟進行有系統的修復，反而對原來的結構造成了不可復原的破壞，反映香港政府對歴史建築欠缺重視。

2007年改善工程圖片集

<File:Trench> to Devil's Peak Fort.JPG|原本通往魔鬼山碉堡的戰壕被新建的通道破壞
<File:Devil's> Peak Redoubt entrance.JPG|原碉堡的入口被拆毀 <File:Devil's> Peak
Redoubt 03.JPG|原碉堡兩段式的防禦通道被填平 <File:Devil's> Peak Redoubt
02.JPG|改建工程對原碉堡結構做成破壞 <File:Devil's> Peak
Redoubt.JPG|原碉堡廚房被填，頂上被加建平台 <File:Devil's> Peak Redoubt
01.JPG|非法加建在碉堡上的旗杆

## 參見

  - [魔鬼山](../Page/魔鬼山.md "wikilink")
  - [黃麻角炮台](../Page/黃麻角炮台.md "wikilink")
  - [赤柱炮台](../Page/赤柱炮台.md "wikilink")
  - [赤柱軍營](../Page/赤柱軍營.md "wikilink")

[Category:香港炮台](../Category/香港炮台.md "wikilink")
[Category:油塘](../Category/油塘.md "wikilink")
[Category:碉堡](../Category/碉堡.md "wikilink")